【BBC百大非英語片】王家衞3片上榜 《花樣年華》躋身10大

英國廣播公司（BBC）邀請國際影評人投票選出全球100大非英語電影，香港導演王家衞有3部電影上榜，《花樣年華》更躋身10大。

王家衞執導的電影《花樣年華》躋身BBC百大非英語片排行榜第9位。

投票結果顯示，前10名分別為《七俠四義》（黑澤明）、《單車竊賊》（Vittorio de Sica）、《東京物語》（小津安二郎）、《羅生門》（黑澤明）、《遊戲規則》（Jean Renoir）、《假面》（英瑪褒曼）、《八部半》（費里尼）、「400擊」（杜魯福）、《花樣年華》（王家衛），以及《露滴牡丹開》（費里尼）。

第一名是日本導演黑澤明的代表作《七俠四義》。《七俠四義》發表於1954年，儘管距離上映超過半世紀，但這部長達3個半小時、描述日本戰國時代的黑白片，出現在41位影評人（20％）的榜單上。

黑澤明另一部作品《羅生門》也高居第4名，「留芳頌」排第72名，晚年代表作《亂》排在79名。

獲邀的6位日本影評人都沒有選擇黑澤明的任何一部作品，反而比較青睞另外2名日本電影巨匠小津安二郎和溝口健二的作品。

香港導演王家衞有3部電影入榜，除了第9名的《花樣年華》，還有《重慶森林》（56名）和《春光乍洩》（71名）。

中國導演張藝謀有2部電影入榜，分別為《活著》（41名）和《大紅燈籠高高掛》（93名）。陳凱歌的《霸王別姬》為第12名。

台灣導演執導的電影共有5部入選，包括侯孝賢的《悲情城市》（18名）、楊德昌的《一一》（25名）和《牯嶺街少年殺人事件》（38名），以及李安的《臥虎藏龍》（78名）和《飲食男女》（54名）。

BBC今年8、9月邀請來自43國、涵蓋41個語系的209名影評人各自選出心目中10部最佳非英語電影，從第一名到第10名進行排序。若在影評人的名單中獲得第一名，就可以獲得10分，依序減分，第10名獲得1分，最後總計每部電影的得分。兩部電影若有同分情況出現，則比較獲得第一名的次數，由此製作出「最佳百大外語片」名單。

投票選出的100部電影，分別由來自24個國家的67名導演執導。法語系是其中最大贏家，共有27部電影入榜，其次是華語12部，意大利語和日語各有11部。特殊語系的電影也有入榜，像是白俄羅斯語、羅馬尼亞語，以及沃洛夫語（Wolof）等。

獲邀者包括《紐約時報》、《金融時報》等的影評人、大學教授，以及多倫多國際電影節等國際電影節的評審等。台灣金馬獎執委會執行長聞天祥獲邀。

BBC Culture polled 209 critics in 43 countries to find the best in world cinema – here’s the top 100.